\textbf{Ejemplo 3}\\
Hallar el valor presente de la siguiente serie con una tasa del 5\% periodo anual mes vencido, utilizando dos formas para resolverlo.\\

%imagen 4
\begin{center}
	\includegraphics[height=6.0cm]{6_Capitulo/img/ejemplos/6_5.pdf}
\end{center}

\textbf{Solución:}

\begin{center}
	\textbf{Primera forma:}
\end{center}

%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.4}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN PERIODO FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}                                                                                                                            \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$pf:0 \textit{ pav}$}                                                                                                                                                                    \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                                                            \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\hline
		\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{Valores monetarios} & 
		\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{Valores no monetarios} & 
		\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{Incógnitas} \\
		\hline
		$\hspace{1.5cm}R= 800{.}000COP\hspace{1.5cm}$ & $\hspace{1.5cm}i=5\%\textit{pav}\hspace{1.5cm}$ & $VP= ? COP $ \\
		$L= 200{.}000COP$ & $n_{2}=2\textit{pav}$ &  \\
		 & $n_{2}=6\textit{pav}$ &  \\
		\hline  

		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES


		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                                                           \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.4]{6_Capitulo/ejemplos/3/Capitulo6Ejemplo3a.pdf} }

		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA

		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                                                             \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS

		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i})+\frac{L}{i}[\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}-n(1+i)^{-n}] \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente gradiente aritmético}$}                                             \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de una serie unifrome vencida}$}                                                                                    \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$P=F(1+i)^{-n} \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente dado un valor futuro}$}                                                                                                            \\ \hline

		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                                               \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=  800{.}000COP(\frac{1-(1+0.05)^{-2}}{0.05})+[  800{.}000COP(\frac{1-(1+0.05)^{-6}}{0.05})+\frac{ COP 200{.}000}{0.05}[\frac{1-(1+0.05)^{-6}}{0.05}-6(1+0.05)^{-6}]]$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$*(1+0.05)^{-2}$}\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP= 7{.}341{.} \textit{  COP }$}                                                                                                                                                       \\ \hline


		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                                                           \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{$\textit{VP= 7{.}341{.}634.83  COP }$}}
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 3.1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\textbf{Segunda forma:}


%La tabla ira centrada
\begin{center}
	\renewcommand{\arraystretch}{1.4}% Margenes de las celdas
	%Creación de la cuadricula de 3 columnas
	\begin{longtable}[H]{|c|c|c|}
		%Creamos una linea horizontal
		\hline
		%Definimos el color de la primera fila
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%% INICIO ASIGNACIÓN PERIODO FOCAL %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{1. Asignación período focal}}                                                                                                                                                            \\ \hline
		\multicolumn{3}{|c|}{$pf:0 \textit{ pav}$}                                                                                                                                                                                                    \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%% INICIO DECLARACIÓN DE VARIABLES %%%%%%%
		%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		%Lo que se hace aquí es mezclar las 3 columnas en una sola
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{2. Declaración de variables}}                                                                                                                                                            \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO DE MATEMÁTICAS
		%Cada & hace referencia al paso de la siguiente columna
		\hline
		\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{Valores monetarios} & 
		\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{Valores no monetarios} & 
		\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{Incógnitas} \\
		\hline
		$\hspace{1.5cm}R= 800{.}000COP\hspace{1.5cm}$ & $\hspace{1.5cm}i=5\%\textit{pav}\hspace{1.5cm}$ & $VP= ? COP $ \\
		$L= 200{.}000COP$ & $n_{2}=2\textit{pav}$ &  \\
		 & $n_{2}=6\textit{pav}$ &  \\
		\hline                                                                                                                                              \\\hline

		%%%%%%%%%% FIN DE MATEMÁTICAS
		%%%%% FIN DECLARACIÓN DE VARIABLES


		%%%%% INICIO FLUJO DE CAJA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{3. Diagrama de flujo de caja}}                                                                                                                                                           \\ \hline
		%Mezclamos 3 columnas y pondremos el dibujo
		%%%%%%%%%%%%% INSERCIÓN DE LA IMAGEN
		%Deberán descargar las imágenes respectivas del drive y pegarlas en la carpeta
		%n_capitulo/img/ejemplos/1/capitulo1ejemplo1.pdf  (el /1/ es el numero del ejemplo)
		\multicolumn{3}{|c|}{ \includegraphics[trim=-5 -5 -5 -5 , scale=0.4]{6_Capitulo/ejemplos/3/Capitulo6Ejemplo3b.pdf} }

		\\ \hline
		%%%%%%%%%%%%% FIN INSERCIÓN DE IMAGEN
		%%%%%FIN FLUJO DE CAJA

		%%%%% INICIO DECLARACIÓN FORMULAS
		%%%%%%%%%%% INICIO TITULO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{4. Declaración de fórmulas}}                                                                                                                                                             \\ \hline
		%%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS

		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i})+\frac{L}{i}[\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}-n(1+i)^{-n}] \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente gradiente aritmético}$}                                                                             \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=R(\frac{1-(1+i)^{-n}}{i}) \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente de una serie unifrome vencida}$}                                                                                                                    \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$P=F(1+i)^{-n} \hspace{0.4 cm} \textit{Valor presente dado un valor futuro}$}                                                                                                                                            \\ \hline

		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% INICIO DESARROLLO MATEMÁTICO
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{5. Desarrollo matemático}}                                                                                                                                                               \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO MATEMÁTICAS
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP=  800{.}000COP(\frac{1-(1+0.05)^{-3}}{0.05})+[  1{.}000{.}000COP(\frac{1-(1+0.05)^{-5}}{0.05})+\frac{  200{.}000COP}{0.05}[\frac{1-(1+0.05)^{-5}}{0.05}-6(1+0.05)^{-6}]]$} \\
		\multicolumn{3}{|c|}{$*(1+0.05)^{-3}\hspace{0.2 cm}\textit{Ec. eqv.}$}\\
		\multicolumn{3}{|c|}{$VP= 7{.}341{.}634 \textit{  COP }$}                                                                                                                                                                                       \\ \hline


		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN DESARROLLO MATEMÁTICO
		%%%%%% INICIO RESPUESTA
		\rowcolor[HTML]{FFB183}
		%%%%%%%%%%INICIO TITULO
		\multicolumn{3}{|c|}{\cellcolor[HTML]{FFB183}\textbf{6. Respuesta}}                                                                                                                                                                           \\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN TITULO
		%%%%%%%%%% INICIO RESPUESTA MATEMÁTICA
		\multicolumn{3}{|c|}{{$\textit{El valor presente de la serie es  7{.}341{.}634 COP }$}}
		\\ \hline
		%%%%%%%%%% FIN MATEMÁTICAS
		%%%%%% FIN RESPUESTA
	\end{longtable}
	%Se crean dos lineas en blanco para que no quede el siguiente texto tan pegado
	%\newline \newline %USARLO SI CREES QUE ES NECESARIO
\end{center}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%FIN EJERCICIO 3.2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

